\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage{jmlda}
\newcommand{\hdir}{.}

\begin{document}

\title
    [Порождение признаков с помощью локально-аппроксимирующих моделей] % краткое название; не нужно, если полное название влезает в~колонтитул
    {Порождение признаков с помощью локально-аппроксимирующих моделей}
\author
    [М.\,Е.~Христолюбов] % список авторов (не более трех) для колонтитула; не нужен, если основной список влезает в колонтитул
    {М.\,Е.~Христолюбов} % основной список авторов, выводимый в оглавление
    [М.\,Е.~Христолюбов$^1$] % список авторов, выводимый в заголовок; не нужен, если он не отличается от основного
\email
    {khristolyubov.me@phystech.edu}
\thanks
    {Работа выполнена при
     %частичной
     финансовой поддержке РФФИ, проекты \No\ \No 00-00-00000 и 00-00-00001.}
\organization
    {$^1$Московский физико-технический институт}
\abstract
    {В работе рассматривается многоклассовая классификация временных рядов. Классификация производится методам порождения признаков с помощью локально аппроксимирующих моделей. Предполагается, что временные ряды измерений содержат кластеры в пространстве описаний временных рядов. Предлагается разбить временные ряды на сегменты, а в качестве признаков использовать параметры моделей, обученных на этих сегментах. Исследуется оптимальный способ сегментации и информативность порожденных признаков.
	
\bigskip
\noindent
\textbf{Ключевые слова}: \emph {временной ряд; многоклассовая классификация; сегментация временных рядов; локально аппроксимирующая модель}
}

\titleEng
	[JMLDA paper template] % краткое название; не нужно, если полное название влезает в~колонтитул
    {Machine Learning and Data Analysis journal paper template}
\authorEng
	[F.\,S.~Author] % список авторов (не более трех) для колонтитула; не нужен, если основной список влезает в колонтитул
	{F.\,S.~Author, F.\,S.~Co-Author, and F.\,S.~Name} % основной список авторов, выводимый в оглавление
    [F.\,S.~Author$^1$, F.\,S.~Co-Author$^2$, and F.\,S.~Name$^{1, 2}$] % список авторов, выводимый в заголовок; не нужен, если он не отличается от основного
\thanksEng
    {The research was
     %partially
    	 supported by the Russian Foundation for Basic Research (grants 00-00-0000 and 00-00-00001).
    }
\organizationEng
    {$^1$Organization, address; $^2$Organization, address}
\abstractEng
    {This is the template of the paper submitted to the journal ``Machine Learning and Data Analysis''.	
	\noindent
	The title should be concise and informative. Titles are often used in information-retrieval systems. Avoid abbreviations and formulae where possible.
	\noindent
	A concise and factual abstract is required.
	\noindent
	\textbf{Background}: One paragraph about the problem, existent approaches and its limitations.
	\noindent
	\textbf{Methods}: One paragraph about proposed method and its novelty.
	\noindent
	\textbf{Results}: One paragraph about major properties of the proposed method and experiment results if applicable.
	\noindent
	\textbf{Concluding Remarks}: One paragraph about the place of the proposed method among existent approaches.	
	\noindent	
	\noindent
    	\textbf{Keywords}: \emph{keyword; keyword; more keywords, separated by ``;''}}

%данные поля заполняются редакцией журнала
\doi{00.00000/00000000}
\receivedRus{00.00.0000}
\receivedEng{January 00, 0000}

\maketitle
\linenumbers

\section{Введение}
В статье изучается задача идентификации движений человека по временным рядам. В дополнении к этому исследуется возможность выделение атрибутивных паттернов, которые могут быть использованы для определения пола или личности субъектов данных в дополнение к их деятельности. Классификация временных рядов находит широкое применение в сфере здравоохранения.

Одним из подходов к классификации временных рядом являются метрические алгоритмы, использующих метрику DTW \cite{Isachenko16}, так как DTW устойчива к локальным смещениям временного ряда. Этот способ сравнения временных рядов в задачах классификации показывает себя лучше, чем использование евклидового расстояния между временными рядами. 

Другим подходом является отображение исходного временного ряда в некоторое пространство признаков, так как исходное описание временного ряда (последовательность значений, снятых с определенной частотой) нельзя использовать в качестве признаков, в связи с тем, что отдельные значения несут мало информации о характерном виде временного ряда. Например, в статье \cite{Ivkin15} временной ряд аппроксимируется моделью, а признаками являются ее параметры. В качестве аппроксимирующей модели берется модель авторегрегрессии, а так же собственные числа траекторной матрицы, в случае модели сингулярного спектра. В работе \cite{Karasikov16} проводится разбиение временных рядов на сегменты фиксированной длины, на которых впоследствии обучается локально-аппроксимирующая модель. Для аппроксимации используется линейная модель, модель авторегрессии и коэффициенты преобразования Фурье. Сравнивается алгоритм голосования сегментов и классификация в пространстве параметров распределений признаков их сегментов.  В \cite{Anikeev18} предлагается более разумный способ сегментации, а так же применяется аппроксимации сплайнами. Еще более общий подход к способу сегментации посредством нахождения главных компонент траекторной матрицы, рассмотрен в \cite{Motrenko16}. В \cite{Bochkarev18} сравниваются между собой перечисленные выше подходы.

В \cite{Dafne19} и \cite{Sabatini10} для классификации используются скрытые марковские модели, но особенность этих работ заключается в классификации действий в каждый момент времени, а не в классификация отдельных временных рядов.

В работе исследуется оптимальный способ сегментации и метод выделения некоторых элементарных движений, по признаковому описанию которых можно будет идентифицировать род деятельности человека, соответствующий временному ряду. Предлагается построить набор локально-аппроксимирующих моделей и выбрать наиболее адекватные. Производится построение метрического пространство описаний элементарных движений, посредством сегментации. Новизна работы заключается в исследовании независимости реализаций временного ряда на различных сегментах. Предположительно, выборка не является полностью независимой, а некоторая зависимость между сегментами характеризует физические параметры испытуемого. 

Данные для эксперимента представляют собой измерения акселерометра и гироскопа, встроенных в мобильное устройство IPhone 6s, хранящегося в переднем кармане брюк участника. Временные ряды содержат значения ускорения человека и углы ориентацию телефона для каждой из $3$ осей~---~всего $6$ временных рядов. Метками классов служат: подъем по лестнице вверх, спуск по лестнице вниз, ходьба, бег трусцой, сидение, лежание. Данные собраны с $24$ участников, для которых известны рост, вес, возраст и пол. Данные собирались в условиях проведения эксперимента: участникам выдавали телефон и просили выполнять одно из $6$ действий.

\section{Постановка задачи}

Пусть $x\in \mathcal{X}$~---~объекты сложной структуры, представленные временными рядами. Рассматривается задача классификации, а именно восстановление зависимости $$y=f(x),$$ где $y\in Y$~---~пространство ответов. 

Заданы выборка $\mathfrak{D}$ объектов сложной структуры и ответов $$\mathfrak{D}=\{(x_i,y_i)\}_{i=1}^m$$. Задача состоит в нахождении функции $f$, минимизирующие суммарные потери на выборке $\mathfrak{D}$, при заданной функция потерь $\mathscr{L}:(X,F,Y)\rightarrow R$, $\mathscr{L}(f(x_i),y_i)$, характеризующая ошибку классификации функции $f\in F$ на элементе $x_i$.

Пусть $$S:X\rightarrow \mathcal{S}, S(x)=\{s_j(x)\}_{j=1}^{N(x)}$$~---~процедура сегментации, где $s_j(x)$~---~сегменты, возможно, различной длины, и $s_1(x)+\ldots+s_{N(x)}(x)=x$, где $+$ означает конкатенацию.

Пусть $$h:S\rightarrow W = R^n, h(S(x))=w(x)$$~---~процедура построения признакового описания по набору сегментов. Тогда $W$~---~пространство признаков, в котором производится классификация временных рядов.

Пусть $b$~---~алгоритм многоклассовой классификации: $$b:W\rightarrow Y$$

Тогда $f$ ищется в множестве $F$ композиций вида $$f=b\circ h\circ S$$

Функционалом качества является $$Q(f,\mathfrak{D})=\frac{1}{|\mathfrak{D}|}\sum\limits_{(x,y)\in\mathfrak{D}}\mathscr{L}(f(x),y)$$

Для каждой пары $(h,S)$ можно найти оптимальное значение вектора $\hat\mu$ параметров классификатора $b(w(x),\mu)$, минимизирующего функционал качества: $$\hat\mu=\argmin_\mu Q(b\circ h\circ S,\mathfrak{D})$$

Оптимальный метод обучения, задающийся алгоритмом сегментации $S$ и способом задания пространства признаков $h$, определяется по скользящему контролю

$$f_{h,S}^*=\argmin\limits_{h,s}\widehat{CV}(f_{h,S},\mathfrak{D}),$$ где $\widehat{CV}(f,\mathfrak{D})$~---~внешний контроль качества методы обучения $f$, $\mathfrak{D}=\mathfrak{L}\sqcup\mathfrak{E}$:
 
$$\widehat{CV}(\mu, \mathfrak{D})=\frac{1}{r}\sum\limits_{k=1}^r Q(f^*(\mathfrak{L}),\mathfrak{E})$$

В качестве функционала качества используется $$Q(f,\mathfrak{L})=\frac{1}{|\mathfrak{L}|}\sum\limits_{(x,y)\in\mathfrak{L}}|\{(x,y)\in\mathfrak{L}|f(x)=y\}|$$, а в оценке точности классификации объектов класса $c\in Y$ используется модифицированный функционал качества $$Q_c(f,\mathfrak{L})=\frac{1}{|\mathfrak{L}|}\sum\limits_{(x,y)\in\mathfrak{L}}\frac{|\{(x,y)\in\mathfrak{L}|f(x)=y=c\}|}{|\{(x,y)\in\mathfrak{L}|y=c\}|}$$





\paragraph{Название параграфа}
Разделы и~параграфы, за исключением списков литературы, нумеруются.

\section{Заключение}
Желательно, чтобы этот раздел был, причём он не~должен дословно повторять аннотацию.
Обычно здесь отмечают, каких результатов удалось добиться, какие проблемы остались открытыми.

%%%% если имеется doi цитируемого источника, необходимо его указать, см. пример в \bibitem{article}
%%%% DOI публикации, зарегистрированной в системе Crossref, можно получить по адресу http://www.crossref.org/guestquery/
\begin{thebibliography}{99}
	
 	
\end{thebibliography}

\maketitleSecondary
\English
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{Ivkin15}
	\BibAuthor{N.~P.~Ivkin, M.~P.~Kuznetsov.}. 2015.
	 Time series classification algorithm using combined feature description. .
	\BibJournal{Machine Learning and Data Analysis} (11):1471–1483.

\bibitem{Karasikov16}
	\BibAuthor{V.~V.~Strijov, M.~E.~Karasikov.} 2016.
	Feature-based time-series classification
	\BibJournal{Informatics}
	\BibDoi{10.3114/S187007708007}.
	
\bibitem{Anikeev18}	
	\BibAuthor{D.A. Anikeev, G.O. Penkin, V.V. Strijov}. 2018.
	Local approximation models for human physical activity classification~//
	\BibJournal{Informatics}
	\BibDoi{10.14357/19922264190106}.

\bibitem{Isachenko16}
	\BibAuthor{V.V. Strijov, R.V. Isachenko.}. 2016.
	 Metric learning in multiclass time series classification problem.
	\BibJournal{Informatics and Applications} (10(2)):48–57.

\bibitem{Popova16}
	\BibAuthor{V.V. Strijov, Andrew~Zadayanchuk, Maria~Popova.}. 2016.
	 Selection of optimal physical activity classification model using measurements of accelerometer.
	\BibJournal{Information Technologies}  (22(4)):313–318.

\bibitem{Motrenko16}
	\BibAuthor{Strijov~V.V., Motrenko~A.P.}. 2016.
	 Extracting fundamental periods to segment human motion time series.
	\BibJournal{Journal of Biomedical and Health Informatics}  20(6):1466 – 1476.

\bibitem{Ignatov15}
	\BibAuthor{Strijov~V.V., Ignatov A.}. 2015.
	 Human activity recognition using quasiperiodic time series collected from a single triaxial accelerometer.
	\BibJournal{Multimedia Tools and Applications}  pages 1–14.
	
\bibitem{Bochkarev18}
	\BibAuthor{Isachenko R.V., Bochkarev А.М., Zharikov I.N., Strijov V.V.}. 2018.
	Feature Generation for Physical Activity Classification.
	\BibJournal{Artificial Intelligence and Decision Making}  3 : 20-27.

\bibitem{Dafne19}
	\BibAuthor{Dafne van Kuppevelt, Joe Heywood, Mark Hamer, Séverine Sabia, Emla Fitzsimons, Vincent van Hees}. 2019.
	 Segmenting accelerometer data from daily life with unsupervised machine learning.
	\BibJournal{PLOS ONE}
    \BibDoi{10.5255/UKDA-SN-8156-3}.
    
\bibitem{Sabatini10}
    \BibAuthor{Andrea Mannini, Angelo Maria Sabatini}. 2010.
    Machine Learning Methods for Classifying Human Physical Activity from On-Body Accelerometers
    \BibJournal{PubMed}
    \BibDoi{10.3390/s100201154}.
    
\bibitem{Malekzadeh19}
	\BibAuthor{Malekzadeh, Mohammad and Clegg, Richard G. and Cavallaro, Andrea and Haddadi, Hamed}. 2019.
	\BibTitle{Mobile Sensor Data Anonymization}  pages 49--58.
    \Bibbooktitle{Proceedings of the International Conference on Internet of Things Design and Implementation}
    \BibDoi{10.1145/3302505.3310068}.
 

\printbibliography
  	     	
\end{thebibliography}

\end{document}
