\documentclass{beamer}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath,mathrsfs,mathtext}
\usepackage{graphicx, epsfig}
\usetheme{Warsaw}%{Singapore}%{Warsaw}%{Warsaw}%{Darmstadt}
\usecolortheme{sidebartab}
\definecolor{beamer@blendedblue}{RGB}{15,120,80}
\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}
%----------------------------------------------------------------------------------------------------------
\title[\hbox to 56mm{Порождение признаков  \hfill\insertframenumber\,/\,\inserttotalframenumber}]
{Порождение признаков \\ с помощью локально-аппроксимирующих моделей}
\author[М.\,Е. Христолюбов]{\large \\Максим Евгеньевич Христолюбов}
\institute{\large
Московский физико-технический институт}

\date{\footnotesize{\emph{Курс:} Численные методы обучения по прецедентам\par (практика, В.\,В. Стрижов)/Группа 774, весна 2020}}
%----------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
%----------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
%\thispagestyle{empty}
\titlepage
\end{frame}
%-----------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Цель исследования}
%\begin{block}{Актуальность исследования}
%\end{block}

\begin{block}{Цель}
Решить задачу многоклассовой классификации временных рядов.
\end{block}

\begin{block}{Задача}
Требуется предложить способ построения признакового пространства и решить задачу классификации на построенном пространстве.
\end{block}

\begin{block}{Метод}
Суперпозиция моделей локальной аппроксимации и отбор признаков.
\end{block}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Литература}

\begin{block}
{\bfseries Базовая литература}
\begin{itemize}
\item{Кузнецов М.П., Ивкин Н.П., \textit{Алгоритм классификации временных рядов акселерометров по комбинированному описанию признаков}. Машиннное обучение и анализ данных, 2015}

\item{Isachenko R.V., Bochkarev А.М., Zharikov I.N., Strijov V.V., \textit{Feature Generation for Physical Activity Classification}. Artificial Intelligence and Decision Making, 2018, 3 : 20-27.}

\item{Petr Somol, Jana, Novovicova, Pavel Pudil, \textit{Efficient Feature Subset Selection and Subset Size Optimization}. 2010.}
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}
%----------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Постановка задачи}

\begin{block}{Данные}
Задан исходный временной ряд метками классов: 
$$\mathfrak{D}=\{(d_i, y_i\}_{i=1}^M = [\mathbf{s}_1, \ldots \mathbf{s}_N],$$ где $\mathbf{s}_i\in Y$ (по элементно), $|Y|$~---~количество классов. Известен максимальный период $|\mathbf{s}|\leq T$.
\end{block}

\begin{block}{Модель}
Модель будет приближать отображение $R:\mathcal{I}\rightarrow Y$, где $\mathcal{I}=\{1,\ldots M\}$~---~моменты времени. Будем искать ее в виде суперпозиции:
$$\hat R(k) = b(w(h(k)), \mathbf{w}),$$
где $h:\mathcal{I}\rightarrow \mathbb{X}$~---~отображение момента времени в сегмент $\mathbf{x}_k$, $w:\mathbb{X}\rightarrow W$~---~процедура построения признакового описания сегмента, $\mathbf{w}$~---~вектор параметров модели.
\end{block}

\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Процедура построения признакового описания сегмента}

\begin{block}{Локально-аппроксимирующая модель}
Модель $\hat{\mathbf{x}}$ назовем локально-аппроксимирующей моделью, если она приближает временной ряд на локальном сегменте $\mathbf{x}$:
$$\hat{\mathbf{x}}=\argmin\limits_{\hat{\mathbf{x}}}||\hat{\mathbf{x}}-\mathbf{x}||_2.$$
\end{block}

\begin{block}{Признакове описание сегмента}
В качестве признакового описания $\mathbf{w}(\mathbf{x})$ сегмента $\mathbf{x}$ исполуется вектор параметров локально-аппроксимирующей модели $\hat{\mathbf{x}}(\mathbf{v})$:
$$\mathbf{w}(\mathbf{x})=\argmin\limits_{\mathbf{v}}||\hat{\mathbf{x}}(\mathbf{v})-\mathbf{x}||_2.$$
\end{block}


\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Решение}

\begin{block}{Первый этап}
Отображаем классифицируемые моменты времени на локальный сегмент временного ряда.
\end{block}

\begin{block}{Второй этап}
Для полученных сегментов $\mathbf{x}_k$ строим признаковое описание с помощью локально-аппроксимирующих моделей.
\end{block}

\begin{block}{Третий этап}
После получения признакового описания каждого момента времени, решаем задачу классификации моментов времени ряда.
\end{block}

\end{frame}
%----------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Вычислительный эксперимент}

\begin{block}{Цель}
Изучить влияние решения одной задачи классификации на решение другой (задачи классификации типа активности и классификации пола человека). Сравнить распределения параметров моделей, построенных для решения этих задач.
\end{block}

\begin{block}{Данные}
Для эксперимента берется шесть временных рядов в $39000$ временных моментов ($780$ секунд). Данные снимаются с четырех человек (двое мужчин и две женщины), которые выполняют подъем или спуск по лестнице (два типа деятельности).
\end{block}

\end{frame}
%----------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Влияние решения одной задачи на другую}

\begin{table}[H]
\caption{Среднее и дисперсия доли верных классификаций}
\begin{table}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
               & mean(activity)   & std(activity) & mean(gender) & std(gender)\\ \hline
LogRegression  & 0.908 & 0.147 & 0.952  & 0.152  \\
after adding   & 0.903 & 0.152 & 0.950  & 0.136  \\ \hline
SVC            & 0.934 & 0.097 & 0.971  & 0.074  \\
after adding   & 0.933 & 0.101 & 0.966  & 0.072  \\ \hline
\end{tabular}
}
\end{table}

\end{table}

Использование результата решения одной задачи классификации не влияет существенно на качество решения другой задачи.

\end{frame}

%----------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Вычислительный эксперимент}

\begin{table}[H]
\caption{Среднее и дисперсия векторов параметров моделей}
\begin{table}[]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
mean(act) & -2.89 & -1.37 & 4.20 & 1.58  & -3.41 & -2.86 & 4.51 & 4.12 & -1.24 & 9.29 & 2.35 \\
std(act)  & 0.33  & 0.23  & 0.22 & 0.21  & 0.37  & 0.36  & 0.39 & 0.27 & 0.16  & 0.55 & 0.41 \\ \hline
 
mean(act) & 2.64 & -6.85 & -4.02 & 0.41  & 1.82 & -1.17 & 1.29 & 1.26 & -0.88 & -2.87 &\\
std(act)  & 0.17 & 0.54  & 0.36  & 0.47  & 0.24 & 0.24  & 0.39 & 0.44 & 0.20 & 0.31 &\\ \hline
 
mean(gen) & 1.66  & 0.41  & 1.28 & -1.62 & -1.19 & -1.47 & 1.61 & 2.17 & 0.71  & 1.37 & 3.70\\
std(gen)  & 0.31  & 0.14  & 0.31 & 0.19  & 0.24  & 0.23  & 0.15 & 0.14 & 0.11  & 0.44 & 0.41\\ \hline
 
mean(gen) & 0.23 & -3.98 & 8.82  & -7.39 & 3.64 & -4.78 & 3.17 & 3.53 & 1.36 & 7.65 &\\
std(gen)  & 0.18 & 0.50  & 0.20  & 0.33  & 0.23 & 0.26  & 0.18 & 0.17 & 0.09 & 0.17 &\\ \hline
\end{tabular}
}
\end{table}
\end{table}

\begin{block}{Расстояние Кульбака-Лейблера}
Расстояние Кульбака-Лейблера между распределениями параматров модели классификации активности и модели классификации пола оказалось равным $\text{KL}=56.20$
\end{block}

\end{frame}
%----------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{Заключение}

\begin{block}{Резюме}
\begin{itemize}
\item Рассмотрен способ описания момента времени по локальной  окрестности (сегменту) этого момента времени.
\item Произведена классификация типа активности и пола человека.
\item Найдено расстояние между распределениями параметров моделей для решения этих задач классификации. 
\end{itemize}
\end{block}

\end{frame}
%----------------------------------------------------------------------------------------------------------
\end{document} 